\chapter{Glosario.}

Definiciones en menos de 300 caracteres

\textbf{Accesibilidad [en informática]} - Grado en el cual una herramienta de software permite el acceso a todas sus funciones, para cualquier persona, independientemente de su discapacidad, dispositivo o calidad de la conectividad. Definición en \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Accesibilidad}{Wikipedia}. 

\textbf{Centro de software [de Ubuntu] }- Software que se utiliza para buscar, instalar y desinstalar programas. 

\textbf{Consola} - Si bien no son exactamente lo mismo, para lectores/as que recién se introducen en el mundo de GNU/Linux, podemos decir que este término es un sinónimo de Terminal.

\textbf{Controlador} - Ver Driver.

\textbf{Distribución [de Linux]}- Se trata de una versión del sistema operativo GNU/Linux, modificada de acuerdo a determinadas características de sus usuarios/as.

Por ejemplo, una distribución puede estar pensada para usarse en educación, y por por ello tener instalado software educativo. [Definición en Wikipedia]

\textbf{DEB} - Formato de paquete de instalación de programa utilizado por las distribuciones basadas en Debian. Definición en \href{https://es.wikipedia.org/wiki/deb}{Wikipedia}

\textbf{Distro} - Abreviatura de Distribución. 

\textbf{Driver - Controlador de dispositivo}. Programa que necesita un sistema operativo para poder comunicarse con un dispositivo. Por ejemplo: con sólo conectar una impresora, nuestro sistema operativo no podrá enviarle datos para que ésta los imprima. Se necesita una determinada codificación, específica de la marca y modelo de la impresora. Definición de \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Controlador\_de\_dispositivo}{Wikipedia}

\textbf{Entorno de escritorio} - ver Escritorio [entorno de]

\textbf{Entorno gráfico} - Para los fines de este libro, podemos tomarlo como sinónimo de entorno de escritorio. 

\textbf{Escritorio [entorno de]}:  Un entorno de escritorio es un conjunto de programas que determinan la manera en que el/la usuario/a va a interactuar con el sistema. En cada escritorio es diferente la posición del menú, las opciones de personalización, los paneles, y un largo etcétera. Los más utilizados son: GNOME, KDE, XFCE, MATE y Cinnamon. Definición en \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Escritorio_Linux#Entornos_de_Escritorio}{Wikipedia} 

\textbf{Firmware} - Software escrito de fábrica en una memoria ROM (de sólo lectura), que maneja el nivel más bajo de interacción con el hardware. Ver artículo en \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Firmware}{Wikipedia}

\textbf{Gestor de paquetes [Synaptic]} - Software que se utiliza para buscar, instalar y desinstalar programas.

\textbf{Home} - Es el directorio personal, que contiene las carpetas de cada usuario/a de un sistema GNU/Linux. [Organización de los directorios en GNU/Linux: \href{https://computernewage.com/2015/06/14/el-arbol-de-directorios-de-linux-al-detalle-que-contiene-cada-carpeta/}{Aquí}.

\textbf{ISO [Archivo de Imagen]}: Se trata de un único archivo que contiene una imagen exacta de un sistema. Un archivo ISO no se utiliza por sí solo sino que se vuelca a un dispositivo como un pendrive, CD o DVD con un software especial que lo descomprime en su formato utilizable. [Definición de \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Imagen\_ISO}{Wikipedia}.

\textbf{LTS (Long Term Support)}: Soporte a largo plazo. Se llama así a las versiones de software que tendrán soporte sostenido en el tiempo Definición en \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Soporte\_de\_largo\_plazo}{Wikipedia}

\textbf{Modo live } - Utilización de una distribución del sistema operativo GNU/Linux directamente desde el pendrive, CD o DVD, sin instalarlo en el disco rígido de la computadora. Se utiliza para probar una nueva distribución, o para utilizar una distribución que tenga determinadas herramientas. 

\textbf{Open Source} - Se trata de software que permite visualizar su código pero no brinda las otras tres libertades del Software libre, por lo cual no deben confundirse ambos conceptos.

\textbf{Panel} - Región de la pantalla que se visualiza en la parte superior, inferior o en uno de los laterales. Contiene íconos que se utilizan para manejar el volumen, ver el estado de conexión a la red, las aplicaciones abiertas, etc. Pueden agregarse íconos utilizando el botón derecho del mouse sobre uno de ellos.

\textbf{Paquete deb }- Archivo con extensión .deb [ver DEB] 

\textbf{Privativo} - Software que no brinda las cuatro libertades  [ver Software libre] al usuario. Se trata de programas que no pueden ser utilizados con cualquier fin, copiados, modificados o ser distribuidos con modificaciones. A veces un software puede ser de código abierto, pero no brindar permiso para su modificación. 

\textbf{RAM (Random Access Memory)}: "Memoria de acceso aleatorio", es la memoria en la que están los programas cuando los estamos utilizando. Mientras más memoria RAM tenga una computadora, más velocidad tendrá y más capacidad de tener abiertos muchos programas sin que se ralentice (o se "cuelgue").

\textbf{Repositorio [de software]} - Colección de programas que se encuentran en una base de datos para su descarga e instalación. 

\textbf{RPM} - Formato de paquete de instalación de programa utilizado por algunas distribuciones. También se llama así al gestor de paquetes, es decir, el software que se utiliza para instalar, actualizar, desinstalar programas.  Definición en \href{https://es.wikipedia.org/wiki/RPM\_Package\_Manager}{Wikipedia}.

\textbf{Sabor} - Variación de una distribución de GNU/Linux. Por ejemplo: Lubuntu (más liviano) y Ubuntu Studio (para multimedia) son sabores de Ubuntu. Esta distribución tiene sabores oficiales, que pueden verse en el siguiente \href{https://ubuntu.com/download/flavours}{enlace} 

\textbf{Software Libre} - Aquellos programas cuyos creadores/as decidieron brindar al usuario cuatro libertades: La libertad de utilizar el software para cualquier fin, de ver cómo está hecho (es decir mirar su código), de modificar ese código, y de distribuir el programa con las modificaciones. Definición de \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Software_libre}{Wikipedia}

\textbf{SL }- Software libre

\textbf{Terminal} - Línea de comandos. El emulador de terminal es un programa que se utiliza para escribir comandos (órdenes) para dar instrucciones a la computadora. Por ejemplo el comando "ls" se utiliza para ver el contenido de una carpeta.